---
title: >-
    شمارهٔ ۱۳۲ - در مدح سلطان محمود غزنوی گوید
---
# شمارهٔ ۱۳۲ - در مدح سلطان محمود غزنوی گوید

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>ای شهریار بیقرین ، ای پادشاه پاک دین</p></div>
<div class="m2"><p>ای مر ترا داده خدای آسمان ملک زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>هم میر نیکو منظری، هم شاه نیکو مخبری</p></div>
<div class="m2"><p>بر منظر و برمخبر تو آفرین باد آفرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ای نیکنام! ای نیکخوی! ای نیکدل! ای نیکروی!</p></div>
<div class="m2"><p>ای پاک اصل! ای پاک رای! ای پاک طبع! ای پاک دین</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>دولت بنازد سال و مه، ملت بنازد روز و شب</p></div>
<div class="m2"><p>کان چون تویی دارد یمین، وین چون تویی دارد امین</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>فرخ یمین دولتی، زیبا امین ملتی</p></div>
<div class="m2"><p>وز بهر ملت روز و شب، تیغ یمانی در یمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>گاهی به دریا در شوی گاهی به جیحون بگذری</p></div>
<div class="m2"><p>گه رای بگریزد ز تو، گه رام و گه خان گه تگین</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>صد قلعه شاهانه را، برهم زدی بی کیمیا</p></div>
<div class="m2"><p>صد لشکر مردانه را، گردن شکستی بی کمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چون روز جنگ آید ترا، تنها برون آیی ز صف</p></div>
<div class="m2"><p>زانرو که داری لشکری، بر سان کوه آهنین</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>صد ره فزون دیدم ترا، کز قلب لشکر درشدی</p></div>
<div class="m2"><p>با کرگ تنها در اجم، با شیر تنها در عرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>اندر بیابان های سخت، ره برده ای بی راهبر</p></div>
<div class="m2"><p>وین از توکل باشد ای شاه زمانه وز یقین</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>در ریگ جوشان چشمه روشن پدید آید ترا</p></div>
<div class="m2"><p>آری چنین باشد کسی، کورا بود یزدان معین</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>بردی فراوان رنج دل، بردی فراوان رنج تن</p></div>
<div class="m2"><p>وز رنج دل و ز رنج تن، کردی جهان زیر نگین</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>زانسو جهان بگشاده ای، تادامن کوه یمن</p></div>
<div class="m2"><p>زینسو زمین بگرفته ای ،تا ساحل دریای چین</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>بغداد و زانسو هم ترا، بودی کنون گر خواستی</p></div>
<div class="m2"><p>لیکن نگهداری همی، جاه امیر المؤمنین</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>از بهر میر مؤمنین بگذاشتی نیم از جهان</p></div>
<div class="m2"><p>کو هیچکس را این توانایی که کردستی تو این</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>صد بنده داری در توانایی و مردی و هنر</p></div>
<div class="m2"><p>صد ره فزون از مقتدر وز معتصم و زمستعین</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>حرمت نگهداری همی، حری بجای آری همی</p></div>
<div class="m2"><p>واجب چنین بینی همی، ای پیشوای پیش بین</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>از جمله میران ترا، هر گز نبیند کس کفو</p></div>
<div class="m2"><p>از جمله شاهان ترا، هر گز نبیند کس قرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>پیلی چو در پوشی زره، شیری چو بر تابی کمان</p></div>
<div class="m2"><p>ابری چو برگیری قدح، ببری چو در یازی بزین</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>با این بزرگی هر ضعیفی راه یابد سوی تو</p></div>
<div class="m2"><p>خویی گزین کردی چنان چون رادمردان گزین</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>با بندگان و کهتران از آسمان گوید سخط</p></div>
<div class="m2"><p>آنکس که اورا ده درم باشد به خاک اندر دفین</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>از پادشاهی پارسایی دوستتر داری همی</p></div>
<div class="m2"><p>زین پادشاهان عاجزند ای پادشاه راستین</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>هر گز نگشتی کینه ور، هر گز نگشتی کینه کش</p></div>
<div class="m2"><p>کاین عاجزانرا باشد و تو قادری جز کارکین</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>آنرا که تویاری دهی، یاری دهد چرخ برین</p></div>
<div class="m2"><p>وانرا که تو غمگین کنی، برکام دل گردد غمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>آن کونکو خواهد ترا، گرسنگ بر گیرد ز ره</p></div>
<div class="m2"><p>از دولت توگردد آن ،در دست او در ثمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>آن کس که بدخواهد ترا، یاقوت رمانی مثل</p></div>
<div class="m2"><p>در دست او اخگر شود، پس وای بدخواه لعین</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>تا آسمان روشن شود، چون سبز گردد بوستان</p></div>
<div class="m2"><p>تا بوستان خرم شود، چون تازه گردد یاسمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>شاهنشه گیتی تو باش و در خور شاهنشهی</p></div>
<div class="m2"><p>تا هر امیری پیش تو، بر خاک ره مالد جبین</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>خوی چنین گیرد همی، کو را به چنگ آید درم</p></div>
<div class="m2"><p>تو با جهانداری شها، خویی همی داری چنین</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>زانجا که دل خواهد ترا، شکرکش و شکرستان</p></div>
<div class="m2"><p>باآنکه خوش باشد ترا شادان خور و شادان نشین</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>تو شاد خوار و شادکام و شادمان و شاد دل</p></div>
<div class="m2"><p>بدخواه تو غلطیده اندر پای پیل پوستین</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>پاینده بادا عمر تو، پیوسته بادا عز تو</p></div>
<div class="m2"><p>فرخنده بادا عبد تو، آمین رب العالمین</p></div></div>